［老師又中］李怡：泛民有人只看到議席，為左入閘屎到食

世道人生：不見大象，只見陰謀 - 李怡 6日30日

朱凱廸議員日前在facebook稱，他原先的想法與我相同，其後他支持初選並參與其中，並以「不管會否大規模DQ，初選亦必不可少」作為對我的回應。他說，「唔怕DQ，才是抵抗DQ的最好方法；藉初選建立反對派從根本反對國家安全法的共識，是繼續支持初選的一個原因」。

倘若如此，那麼在初選論壇就必然要以國安法為主要論題。根據民主派召集人陳淑莊的說法，在DQ陰霾下，不同政黨只能各自回應國安法。因此論壇的議題必然圍繞着是否反對國安法？如果因反對而確定會無法入閘，是否仍然反對？假若順利當選進入了立法會，在國安法的威脅下，你或你的政黨是跟足國安法而不顧港人權益，還是為反國安法挺身而出？只有初選的議題集中這焦點，才有可能如朱議員所願，「藉初選建立反對派從根本反對國家安全法的共識」。

看過兩場初選論壇，國安法的議題卻是輕輕帶過，許多參選者更沒有觸及如何面對可能被DQ而進退兩難的話題。講的大都是如何團結，如何爭取35+，議會抗爭是否結合街頭抗爭，會不會否決《財政預算案》逼特首下台，此外也有參選者狙擊民主黨、民協一些往績……。莫說建立反對國安法的共識，論壇氣氛甚至感覺不到國安法正威脅我們的自由、安全，正毀滅一國兩制的大難臨頭。

民主派初選論壇上，國安法就像「房間裏的大象」（Elephant in the room），那麼明顯，卻沒有被一些參選者看到。國安法君臨，立法會的初選論壇卻好像甚麼事都沒有發生，香港仍然處於太平的選舉狀態，大家齊齊在爭奪參選席位，似乎只要贏了初選就一定可以順利入閘。

大象在房間裏看不到，泛民中人卻看到沒有出現的東西。那是甚麼？那就是異想天開地看到了別人的陰謀。

袁弓夷先生到美國為香港人的權益展開游說，去前上YouTube意外走紅。他講話直率，目標和所有的行動計劃都無遮攔地在網媒放話。許多網民感到他說話中聽，更為自己出頭去做，因此對他欣賞與信服。我則覺得他對所做的事樂觀得有點天真，但基本觀念深感認同。先前他因為批評了一個民主派人物兩句，就掀起泛民論述圈中對他作陰謀論攻擊，不外就是懷疑他怎麼會突然冒起，但同過去習慣性地散發陰謀論一樣，一點證據都沒有。近日就更神奇了，居然說他的反共論述，是為他的以稍許親共姿態參選的兒子助選。雖然是父子，但饒你有多大的想像力，兩人的政治取態真是扯不到一塊，兒子甚至在電台說他爸爸是個悲劇。

袁彌明對於說她「老竇出來因為幫個仔拉票」的說法以「哈哈哈」回應，並說：「今年真係要vote out保守老泛民和老泛民路線的承繼者，佢哋真係好恐怖，一句批評都接受不到，永不認錯，永遠錯估和落後形勢，淨係識狗屁不通地defend自己的歪理和指摘同路人。」

在財經版寫專欄的「渾水」在fb上說，「這是簡單經濟學，因為他們覺得袁爸爸是競爭對手，也搶了他們很多利益。」「泛民系統打國際線或者做國際游說幫忙透過眾籌課金去做，但袁爸爸用自己錢飛去美國，用自己資源搵美國最有影響力嘅人，例如班農，而不是就咁普通登報。泛民系統自然睇佢唔順眼。」

看不到大象，只看到議席；看不到同路人，只看到陰謀——也許這只是泛民中的極少數，但一粒老鼠屎也會攪壞一鍋粥。

呢篇好難明